梁烈唯改名

2019年01月07日

梁烈唯改名 - 馮睎乾

藝人梁烈唯改名「梁競徽」，我看了報導，笑到肚痛。第一反應是，香港從此多了一句歇後語：「梁烈唯改名」──勁廢。例句：呢個政府真係梁烈唯改名嘞。

梁烈唯，不，梁競徽演過什麼劇，我不清楚，因為很久沒開電視。但一提「梁烈唯」，馬上就想起他那一臉肅穆的「敬禮」，也許這就是他最深入民心的角色。我對梁競徽的愛國情操，並無任何意見；只是以事論事，一個懂廣東話的正常人，到底要對自己有多殘忍，才會把好好一個名字，改為諧音「勁廢」的「競徽」呢？他得罪哪位師傅？即使北望神州，「競徽」也不見得悅耳，同音是「境灰」，讀偏一點就變成「莖穢」，sosad。

關於姓名學，我三四年前已寫過一篇〈最怕改壞名〉，提及熊崎健翁的五格取名法。用一個非科學角度來說：我相信萬事萬物皆可用「碎形」（fractal）理解，即是說，你的每一項屬性，都具體而微地呈現你整個人，姓名也不例外。友人有一親身經歷：他年少時認識一位體育教練，那教練精通姓名學，但從不以此為業，也甚少提起；但某天教練興發，忽然詢問友人姓名，隨即把他的家庭狀況娓娓道來（教練本來是不知道的），準確無誤，令朋友錯愕萬分。那是教練唯一一次「表演」，當然不收費，更不會叫朋友改名轉運。

我早說過，談術數命理要先講常識，連簡單常識也掌握不到的人，也不可能理解抽象的術數。明星改名能否轉運呢？與其談五行，不如講實例。藝名總是先入為主，改名要趁早，最好一出道就改。例如鄭少秋從來都是鄭少秋，不會有人記得他原名鄭創世；張國榮也不會令人聯想起張發宗；馮德倫原名馮進財，方中信本叫符力，簡直是冷知識了。但中途改名則不同，無論出現多少次「鍾欣潼」，我也只記得「鍾欣桐」，或索性叫阿嬌。多年來，中途轉名而更紅的只有一個王菲，但那不是藝名而是本名──儘管她小時候其實也不叫王菲，叫夏林。名字能體現一個人的狀況，但不等於改名便能改命。人生的諷刺是：運勢差的人，連改名也很可能改壞名。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
油炸壁虎醫人來瘋 (李純恩)

下一則
下一則
不老的世界末日 (邁克)

改咩野名都都負評佢